\section{一个有趣的应用：抛掷硬币与比特承诺}

Alice 和 Bob 要出去约会了。Alice 想看某一部电影，而 Bob 想看另一部。他们决定抛一枚硬币来随机选择电影。如果抛硬币的结果是正面，他们就去看 Alice 选择的电影，否则就去看 Bob 选择的电影。当 Alice 和 Bob 离得很近的时候，这很容易操作：他们中的一个人，比如说 Bob，抛出一枚硬币，他们都能验证这个结果。但当他们相距甚远，并且在电话中交谈时，这就比较难了。Bob 可以在他那边掷硬币，然后告诉 Alice 结果，但是 Alice 却没有理由相信这个结果。Bob 可以简单地声称抛硬币的结果是反面，而 Alice 则没有办法证实这一点。这不是一个开始约会的好方法。

解决这个问题的一个简单方法是利用一种叫做\textbf{比特承诺(bit commitment)}的密码学原语。它能够让 Bob 承诺一个他选择的比特 $b\in\{0,1\}$。稍后，Bob 可以打开承诺，让 Alice 相信 $b$ 是 Bob 所承诺的值。承诺一个比特 $b$ 的结果是一个\textbf{承诺字符串(commitment string)} $c$，它和一个\textbf{打开字符串(opening string)} 被一起发送给 Alice，由 Bob 在以后打开承诺时使用。如果一个承诺方案满足以下两个特性，它就是安全的：
\begin{itemize}
	\item \textbf{隐藏(hiding)}：承诺字符串 $c$ 不会透露关于承诺比特 $b$ 的任何信息。更确切地说，当承诺比特为 $0$ 时$c$ 的分布与承诺比特为 $1$ 时 $c$ 的分布是不可区分的。在我们提出的比特承诺方案中，隐藏属性取决于特定的 PRG $G$ 的安全性。
	\item \textbf{绑定(binding)}：令 $c$ 是 Bob 输出的承诺字符串。如果 Bob 可以将该承诺打开为某个 $b\in\{0,1\}$，那么他就不能将其打开为 $\bar{b}$。这就保证了一旦 Bob 承诺了一个比特 $b$，他就只可以把它作为 $b$ 打开，而不能是其他的值。在我们提出的承诺方案中，绑定属性无条件成立。
\end{itemize}

\begin{snote}[抛掷硬币。]
使用一个承诺方案，Alice 和 Bob 就可以生成一个随机比特 $b\in\{0,1\}$，这样，假设协议成功终止，任何一方都不能使结果偏向他们的倾向。这样的协议被称为\textbf{抛掷硬币协议(coin flipping protocols)}。结果比特 $b$ 将决定他们去看什么电影。

Alice 和 Bob 使用下面这个简单的抛掷硬币协议：

\vspace*{5pt}

\hspace*{5pt} 步骤 1：Bob 随机选择一个比特 $b_0\overset{\rm R}\leftarrow\{0,1\}$。\\
\hspace*{50pt} Alice 和 Bob 执行承诺协议。\\
\hspace*{50pt} 通过该协议，Alice 获得对 $b_0$ 的承诺 $c$，Bob 获得一个打开字符串 $s$。\\
\hspace*{26pt} 步骤 2：Alice 随机选择一个比特 $b_1\overset{\rm R}\leftarrow\{0,1\}$，并将其明文发送给 Bob。\\
\hspace*{26pt} 步骤 3：Bob 通过向 Alice 揭露 $b_0$ 和 $s$ 来打开承诺。\\
\hspace*{50pt} Alice 验证 $c$ 是否是对 $b_0$ 的承诺，如果验证失败则终止。

\vspace*{3pt}

\hspace*{5pt} 输出：结果比特 $b:=b_0\oplus b_1$。

\vspace*{5pt}

\noindent
我们声称，如果协议成功终止，并且一方诚实地遵守协议，那么另一方就不能使结果朝它的倾向偏移。根据隐藏属性，Alice 在步骤 $1$ 结束时不会得到任何关于 $b_0$ 的信息，因此她对 $b_1$ 的选择与 $b_0$ 的值无关。根据绑定属性，Bob 只能在步骤 $3$ 中对他在步骤 $1$ 中选择的 $b_0$ 打开承诺 $c$。而由于他在 Alice 选择 $b_1$ 之前就选择了 $b_0$，所以 Bob 对 $b_0$ 的选择与 $b_1$ 无关。我们可以得出结论，输出比特 $b$ 是两个独立比特的异或。因此，如果一方诚实地遵守协议，另一方就不可能使产生的比特有所偏向。

这个协议的一个问题是，Bob 在步骤 $2$ 结束时，在 Alice 获取比特之前就知道了生成的比特。原则上，如果结果不是 Bob 想要的，他也可以在步骤 $2$ 结束时中止协议，并试图重新启动协议，希望下一次运行能得到他想要的结果。更复杂的抛掷硬币协议能够避免这个问题，但代价是需要更多回合的交互。
\end{snote}

\begin{snote}[来自安全PRG的比特承诺。]
剩下的工作就是构建一个让 Bob 承诺他的比特 $b_0\in\{0,1\}$ 的安全比特承诺方案。我们使用Naor提出的一个优雅的构造来完成这个工作。

令 $G:\mathcal{S}\to\mathcal{R}$ 是一个安全的 PRG，其中 $|\mathcal{R}|\geq|\mathcal{S}|^3$ 和 $\mathcal{R}=\{0,1\}^n$对某个 $n$ 成立。为了承诺比特 $b_0$，Alice 和 Bob 参与以下协议：

\vspace*{5pt}

\hspace*{5pt} Bob 承诺比特 $b0\in\{0,1\}$：\\
\hspace*{50pt} 步骤 1：Alice 随机选择一个 $r\in\mathcal{R}$，并将 $r$ 发送给 Bob。\\
\hspace*{50pt} 步骤 2：Bob 随机选择一个 $s\in\mathcal{S}$ 并计算 $c\leftarrow\mathrm{com}(s,r,b_0)$，其中 $\mathrm{com}(s,r,b_0)$ 是以下函数：\\
\[
c=\mathrm{com}(s,r,b_0):=
\left\{
\begin{array}{ll}
G(s) & b_0=0\\
G(s)\oplus r & b_0=1
\end{array}	
\right.
\]

\hspace*{5pt} Bob 输出 $c$ 作为承诺字符串，并将 $s$ 作为打开字符串。

\vspace*{5pt}

\noindent
当到了打开承诺的时候，Bob 向 Alice 发送 $(b_0,s)$。如果 $c=\mathrm{com}(s,r,b_0)$，Alice 就接受打开值，否则就拒绝它。

隐藏属性直接来自 PRG 的安全性：因为输出 $G(s)$ 与 $\mathcal{R}$ 上的均匀随机字符串在计算上是不可区分的，所以 $G(s)\oplus r$ 与 $\mathcal{R}$ 上的均匀随机字符串在计算上也是不可区分的。因此，无论是 $b_0=0$ 还是 $b_0=1$，承诺字符串$c$ 与 $\mathcal{R}$ 上的均匀字符串在计算上是不可区分的，与要求一样。

只要 $1/|\mathcal{S}|$ 可忽略不计，绑定属性就无条件成立。Bob 可以将一个承诺 $c\in\mathcal{R}$ 打开为 $0$ 和 $1$ 的唯一办法是找到两个种子 $s_0,s_1\in\mathcal{S}$ 使得 $c=G(s_0)=G(s_1)\oplus r$，这意味着 $G(s_0)\oplus G(s_1)=r$。如果存在种子$s_0,s_1\in\mathcal{S}$ 使得 $G(s_0)\oplus G(s_1)=r$，我们就称这样的 $r\in\mathcal{R}$ 是``坏的"。种子对 $(s_0,s_1)$ 的数量是 $|\mathcal{S}|^2$，因此坏的 $r$ 的数量最多也是 $|\mathcal{S}|^2$。由此可见，Alice 选到坏的 $r$ 的概率最多为 $|\mathcal{S}|^2/|\mathcal{R}| < |\mathcal{S}|^2/|\mathcal{S}|^3 = 1/|\mathcal{S}|$，该值可忽略不计。因此，Bob 能把承诺 $c$ 打开为 $0$ 和 $1$ 的概率是可忽略不计的。
\end{snote}

这样，我们就完成了对比特承诺方案的介绍。我们将在 \ref{sec:8-12} 节看到一个更有效的承诺方案以及更多与承诺有关的应用，但在那之前，我们还需要引入更多的密码学工具。